獨家調查：「港漂」社群壯大, 建制新力量崛起？！

年輕、有學識的港漂，近來愈趨積極參與香港政治。建制、泛民、本土，他們將歸屬哪段光譜？

11月13日，金鐘立法會外的「撐釋法、反港獨」集會，端傳媒調查發現專程從深圳來港參與集會的「義工隊」。他們的「香港一日遊」，行程包括到西貢免費吃海鮮餐，唯一任務是在集會上舉標語、喊口號。

除了這些「包吃包玩」旅行團，端傳媒亦發現，這場建制派的集會現場有一批新力量——從內地來港讀書或就業的「港漂」。有別於傳統建制派集會人士的形象，他們年輕、受教育程度較高，對香港政治也有一定程度的見解。

來自安徽淮南的寧先生，正是這樣的典型港漂：20多歲、讀化工專業、一直留意香港時事。在這一場集會中，他不但是一名參與者，更在集會前，積極號召其他港漂出席集會。

11月12日晚上11時41分，在一個動員港漂參與集會的微信群組內，來港三年多的寧先生發出這條訊息：「說實在的，現在民粹主義確實太過了。如果再不發出不同的聲音，讓他們（激進本土派）佔據了輿論高地，對我們這些新來香港的太不利了。」

在寧先生眼中，青年新政的梁頌恆和游蕙禎，代表着不利港漂未來的民粹主義，將他們逐出議會，是為自己留港鋪路，希望香港成為「更適合港漂生活的城市」。

這股港漂新力量，在這場集會上並不罕見，他們愈趨積極地參與香港政治，將給香港政壇格局帶來什麼改變？

「民粹主義盛行對新港人不利」

早於11月11日的早上，在有127名港漂成員的「香港安徽青年會」微信群組中，寧先生已經發出這樣一則訊息︰

「11月13日（本週日）下午16:00-18:00，『反港獨撐釋法』大聯盟將在立法會外舉行大規模集會，反對港獨，支持全國人大常委會釋法。本次集會將突出青年主題，請各位青年朋友積極參與，可以攜帶旗號、標語、團體標誌和大國旗，建議不統一著裝。」訊息後還附有一個新群組「周日集會」的二維條碼（QR Code）。

另一成員隨即回應︰「香港民粹主義盛行對我們新港人的政策及發展不利，在政治風潮下，我們並不能坐視不理，呼籲各位年輕人積極支持！」然後，又有另一成員發出「讚好」圖案，眾人熱烈討論着這場集會。

這些同鄉會的參與者，看上去大部分年約50多歲，眾人正以並不準確的廣東話，力竭聲嘶地喊反港獨口號。每當大台響起音樂，這班參加者都會跟着唱歌，部分中年婦女甚至隨着拍子扭動身體，又不停舉起勝利手勢自拍。

相較之下，「香港安徽聯誼總會」的港漂，大多是20多歲至30多歲，他們打扮光鮮，對這種唱歌跳舞的示威方式，似乎不太投入。一名男參加者解釋說︰「來了已可表達支持，不一定要喊口號。」

不過，這個平日並不避諱討論政治的群組，成員在這場反港獨的公開集會上，聊的卻是個人工作和旅遊等事，直至記者問起宣誓風波，才有參加者表示，青年新政以「支那」形容中國，是侮辱國家，不能容忍，而此後的人大釋法能安定社會秩序，當然是好事。

「別把港漂推向建制派的懷抱」

除了寧先生參與的「香港安徽青年會」，集會前夕，其他多個港漂微信群組內，也有人發訊息呼籲港漂參與，當中包括「香港河南青年會」、「復旦大學香港校友群」及「中國高等院校香港校友會聯合會」等。

23歲的劉月童，在北京一所重點院校管理學系畢業後，來港升讀新聞系碩士，畢業後也留港從事新聞工作。在香港生活一年多的她，也在微信群組內，收到「反港獨撐釋法」的集會邀請。

劉月童認為，自己是「非典型港漂」，在她眼中，「典型港漂」追求事業、金錢、房子，希望在香港建立家庭，一切以安穩為重。因此任何會撼動社會安穩、有機會影響港漂在香港所追求的生活的事件，典型港漂都會反對，「這正好與建制派的理念一致」。

劉月童亦留意到，建制派經常發表「歡迎港漂」的言論，攏絡港漂的心。「我不相信建制派一定會做出有利港漂的事，但起碼他們會說，相比泛民或本土派，他們很少會說歡迎港漂，可能是怕失去本土香港人的支持吧。」

劉月童指出，港漂對香港的未來有想法，但經常無處表達，而建制派的集會，正好提供了一個讓港漂發聲的平台。

蝗就蝗喇
港咩漂姐

時事評論員劉銳紹向端傳媒指出，港漂千態萬狀，與深入香港社會的程度及時間有關︰「部分來港只有幾年的港漂，長期接受國內的文化及意識形態影響，這與香港建制派的主張較一致，同聲同氣下，會較為靠近建制派。」

但他認為，部分港漂其實在國內已反建制，來到香港後，或可成為非建制派的拉攏對象，在政局上或可起到關鍵作用。「港漂有機會成為支持泛民主派及本土派的新力量，他們能為反對共產黨提供新角度。現今的民主派當中，有不少是左派學校出身的，現時很多反共產黨的，本身亦是來自共產黨。」劉銳紹分析。

但在投入不同政治光譜時，劉月童說，最大阻力其實來自非建制派本身：「港漂對香港有想法時，就只能跟港漂圈、同鄉會、建制派說。如果跟本土派說，對方一聽到你說普通話，就已經走開了。」

劉月童希望，未來泛民主派及本土派能多聽港漂的意見：「港漂未必就支持建制派，別把港漂推向建制派的懷抱。」

（為尊重受訪者意願，文中劉月童為化名。）

2016年11月13日，金鐘，建制團體於添馬公園舉行支持人大釋法及反港獨集會，穿上整齊制服的參加者。 攝：葉家豪/端傳媒

2016年11月13日，金鐘，建制團體於添馬公園舉行支持人大釋法及反港獨集會。攝：盧翊銘/端傳媒

2016年11月13日，金鐘，建制團體於添馬公園舉行支持人大釋法及反港獨集會，安徽聯誼總會。攝：葉家豪/端傳媒

2016年11月13日，金鐘，建制團體於添馬公園舉行支持人大釋法及反港獨集會。 攝：盧翊銘/端傳媒

漂乜撚
乜野字黎
返大陸嫖班雞蟲呀？

外省北方人
最反港獨反台獨反藏獨反疆獨反蒙獨反粤獨反。。。。。
最愛中華民族 華夏文化 大統一中國

黑既野需要漂白...

成班支那人扮香港人

講到自己新黎香港就同本土香港人平起平坐咁，有乜資格呀屌你老母

蝗最中意就o係到指指點點

呢個係問題
中產港豬對佢地好熱情

趕呢班仆街出香港

你覺得有可能咩？

其實每年有幾多人？睇行文唔似每日百五果種。

腥梘人

三大grad冇人讀

漂佢老母支那狗